[香港文化] 上連登打正字

利申先，小弟唔撚係肥絲大隻

如果你上連登打個正字都懶，你不如去打殘體字，你WhatsApp 同friend吹水打同音字我無唔理，睇熱門都一大堆同音字，正體字係香港文化嘅其中一環就算你哋唔打正體，至少要識正體字係點

返！
因為返字讀音係反，通常會打翻同番嘅近音字，但正字係返

番字義係 野蠻人，外來者，例：番鬼佬，生番等等
或者係量詞，乜乜鬥一番
而翻個字義就更令人混淆
翻好似有返回嘅意思，但性質好唔同，翻係解由a轉去b，例如翻譯，翻新，翻騰七周半，翻本，係事情上由a達到b，並且有轉向嘅意思
而返就係由a返回b點，係重覆，例如返屋企，睇返

啱！
岩好明顯唔係對嘅意思

使
常錯洗，洗只有洗去清走嘅意思，駛都唔啱

嘅
既欠口，字義都差好遠

比，俾，畀！
比，用於a比較b 的分別
例：我比唔上你

俾，係有令，使，把嘅意思，通常係被動
例唔好俾人知道我鐘意你

畀，就係成日用嘅給予嘅意思
我送畀你㗎

三合一例子
我送畀你嘅嘢係比唔上其他人希望你唔好俾人知

呢
好多人會打
喱，尼，哩嘅近音

用法：呢個，呢種

喺
同係相似，但喺係代表在，係代表是，唔識分係同喺就將個字轉做是就知自己有無錯。
例子: 你係咪gay？你是咪gay?
你係酒店搞gay? 你是酒店搞gay?
好容易就知make唔make sense，如果你分唔到你肯定是gay

嗰 音：哥
錯字近音字，果 ，戈，個

用法，嗰個，嗰邊，嗰度

㗎

錯字： 架
最常犯嘅字之二

根
有人會打跟本

嘢
野，就係多返個口字部

嚟
泥，黎

度
常錯呢到

唔
吾吾吾吾吾你老母

上連登係要速成戇戇鳩鳩慢慢搵字㗎啦
明咪得囉，時間就是金錢

參考: 發覺好多人唔識打呢幾個廣東話正字，學識防做不孝子「修正版」

有興趣可以入去考古

推

歡迎討論

無咗肥絲大隻之後個個都打同音字

挽？

呢個而家比較小見，不過都有人唔識

少見

睇唔到(讀音：倒)

係咪正字嚟？

轉書面語，看不到，同看不倒，我覺得係到

如果我有錯請屌

快啲教埋班契弟 無同沒啦
成日有沒乜乜乜 有沒嘜嘜嘜

自膠，我唔是中文系

擺工

明咪得囉，時間就是金錢

根本成日打咗跟

仲有羆工

你認真，我呢個其實未見過，考古po照copy

所以我唔係肥絲大隻

痴線定黐線？

痴

正想講，你叫人打正字，但其身不正點講得通呀清

呢啲字係以前mk文化殘留過嚟，未係咁有必要要改

反而嗰啲小三，渣男，小鮮肉，顏值，仲有鄉音化：咪=未，天日，喺=起，呢堆支那文化衝擊香港文化嘅就真係要改，而家我見好多連登仔同後生仔都用緊

知錯能改咪得囉
肥絲其身不正但bam咗就俾人吹奏都得啦

我打錯字要有人同我講我先知，我會改
我叫人打正字係唔想幾年後個個好似我唔知正字點打

雖然佢好煩，但會學到嘢

支持

幫推

入嚟學嘢

其實我覺得任何時候都要用返正字
打字嘅時候搵返隻啱嘅字都懶嘅話不如講電話啦

我覺得上連登打正字係基本

仲有罷（擺）工 炒（抄）魷魚明明都唔同字黎

可摸耳？

外國人學廣東話其中一樣覺得最難嘅就係粵字
冇特定標準，人人打法唔同
主要錯誤有：
1. 唔識分有冇口字邊嘅分別：「係」「喺」、「個」「嗰」
2. 唔打口字邊：「咗」打做「左」、「吓」打做「下」、「嘢」打做「野」、「嚟」打做「黎」
3. 打英文諧音：「嘅」打做「ge」、「啲」打做「d」
4. 打同音字：「㗎」打做「嫁」、「使」打做「洗 / 駛」
5. 混淆用法：「俾」「畀」、「啦」「喇」

唔好話外國人，連台灣人都好難跟

吾系甘牙

幫你長推

是咪要加番個逗號?

up

我copy個考古po，有標點會更好

甘能蔴薠😅明米duck羅😂

點睇本字表？

why 唔屌我個"番字"
都係肥絲好

其实真係好麻烦，求其is okay la

唔止煩 自己都用錯有乜資格捉錯字捉到當自己係老師？

因為我唔係肥絲，我自己都成日錯，無資格鬧人，純討論

咁係加返定加反定加翻定加飯

你要加啲咩先，你要添飯咪添飯囉，肥絲改錯卷咪叫佢加返分

同埋連登有好多好用嘅icon, 用多啲icon，emoji WhatsApp 用

依家啲人打字成日無曬部首

一直以嚟都係寫正字

除咗喺連登 平時自己 send 訊息都會盡量寫得啱

想知：
1. 晒 曬 哂 嗮
2. 咁 噉 噤
3. 啦 喇
4. 啵 噃
5. 重 仲
6. 求其 求祈
7. 頭先 求先
8. 痴線 黐線

見過攬炒寫做欖炒

如果大家覺得國安法重要啲就唔使推我個po

黐線

windows機平時都係打啱
但mac機個openvanilla冇…有冇方法？

#227
黑長直大岡
上網check返 係「噃」

5. 重 仲
重有 重要 重雖然係正字
但係字義太深令人有混淆
我重要買嘢，我重要提你
以上例子會要人諗一諗，喺文章入邊可能更多混淆不清
所以我覺得知正字就得

感謝ching

整合下：
1. 晒 曬 哂 嗮
2. 咁 噉 噤
3. 啦 喇
4. 啵 噃：噃
5. 重 仲
6. 求其 求祈
7. 頭先 求先
8. 痴線 黐線：黐線
9. 部分 部份

唔知你哋認唔認同啦

不過我覺得長遠而言，要擺脫粵話只係「口話」呢個概念，先可以進一步推廣呢種語言。即係話，我覺得最終應該要將所有「非助語詞」都係冇口字部（真係同口相關嘅除外）。

事實上，現今所講嘅「書面語」都只係借用緊一啲同音字去表達意思。例如，古代嘅「是」只係解作「呢個」嘅意思，而唔係“be”嘅意思。但係，為咗令文字睇落去更加formal，就用咗「是」而唔係「㖷」。

上面有人提到「玩」先係正字而非「挽」，我認同，因為本來「玩」呢個字就係讀「挽」。同樣，其實「來」呢個字本來就係讀「嚟」，所以「來」先係正字。不過，我唔覺得「來」字應該讀成 “loi4” 音，就好似「玩」字喺粵語唔應該讀 “wun6” 一樣。

至於個「咗」字，其實我覺得「左」字比起「咗」字更加有意思。點解？因為「左」(left）或多或少本來就有過咗去嘅意思（past）。喺條時間線上，conventionally 左邊就係代表past，而右邊就係代表future。所以，「左」字唔係好過「咗」字咩？

我覺得係可以方便理解，左同咗

討論區點講電話
係咪叫獸巴開個conference call 叫人join?

點睇粵語wiki

唔準 批準
唔准 批准

好似連登仔關心國安法多啲，遲啲再開po

誇張手法啫

啦同喇 我個人會分開用
啦laa1，啦啦隊個啦，例如：
唔好憨鳩啦
喇laa3，喇叭個喇，例如：
今鋪碌柒喇

我唔會做大台

支持
平時見到好多呢啲人
咪話連登，周圍都係咁樣

平時我就唔理，時間係金錢，但連登此風應長

最撚頂唔順咩鳩 "法國"，我真係睇唔過眼。

但見佢哋唔打正字我會睇到好唔舒服

我睇到係打做喺最燥，因為佢係唔識分，係唔係都加個口字部，而唔係貪方便

玩點會讀挽
玩口語變調係waan2，挽係waan5

同樣地
儲口語變調係cou5，草係cou2

挽同草係音義都唔對，根本無可能啱
搞唔清2同5一係返開教會一係大陸仔

大師兄認同

想補充
首先係個方法:
1. 打字時, 有意識去搵最啱或最切合嗰粒字, 而唔係求其打粒字落去
例: 想打「我要"翻"屋企」
2. 諗晒有乜同音字
例: 翻, 番, 蕃, 返, 反
3. 逐粒字從意思、音調諗下邊個最合理
例:
- 翻, 翻倒屋企?
- 番, 三番四次?
- 返, 返回屋企
- 反, 反對屋企?
4. 唔肯定時重可以上網查
5. 採用正字, 並成為習慣
6. 留言前校對一次
你諗過一次就唔使再諗, 唔會花你好多時間
最後你留言嘅可讀性會提高, 其他人更易理解
多人運動一齊做, 保存本土粵語文化

我緊係知「玩」係讀 “waan2”，只不過打開「挽」嘅人覺得「挽」呢個字可以讀 “waan2”

好詳細，有時例如返屋企係正字雖然唔啱音，呢啲我覺得可理解
但係，例如，喺(係/系)，咗(左)，呢啲讀音唔同，打正字可以幫助理解，就應該打番正字

另外有啲字:

喺、係
再補充
見到好多人想打粵語正字, 但唔係加個「口」字邊就係正字
兩個都會用, 但唔同讀音及意思
例:
- 我喺MK (我身處旺角)
- 我係MK (我是MK仔/小混混風格)

梗 / 緊
兩個都會用, 但唔同讀音及意思
例:
- 我𨳒梗妳 (我一定會幹妳)
- 我𨳒緊妳 (我正在幹妳)

佢 / 去
錯: 執柒咗去
正: 執柒咗佢
Fucking close it
有時你可以將句嘢轉做書面語或英文, 對比意思合唔合理

𨳒 / 屌
幾十年前英殖時代起, 屋邨、公廁塗鴉從來只有「𨳒」字
「屌」字係網絡興起時, 當時電腦只支援Big5編碼, 因為冇「𨳒」字而借用台灣人好鍾意嘅「屌」字, 後來轉用而家嘅Unicode標準, 可以用到個「𨳒」字(有啲機睇到但輸入唔到)
因此我希望大家「𨳒」來「𨳒」去, 保存香港文化

做乜撚嘢 / 仲乜撚嘢
乜撚嘢叫「仲乜撚嘢」

當事人 / 當時人
見到後者就想𨳒鬼, 但連登經常出現 呢啲直情係唔識中文

正確

打番正字 6. 留言前校對一次

其實好多人諗唔到個「方法」, 有方法就唔使死記, 所以介紹 返

我真係唔適合開正字po

支持
但有時速成 有啲字出唔到
好似啱 嘅 有字要用電話先打到

最離奇係好多人打個未字會打咗做味
你食咗飯味

要口字邊就唔加，唔使就反而走去加

Btw
學正字應該要學埋粵拼 可能會方便分清楚？
前幾日見到條片教粵拼 好似唔錯

不嬲全部都用啱

禾係咪好叻

此帖必火

正字post要好撚小心㗎
連登啲粵語fans會入晒嚟, 有啲學術級㗎, 唔知到咗未 我呢啲都未撚入流
噉係好事嚟, 不過希望唔好拗到太深入, 普及大眾更為重要

多謝你咁有心機

留名

推！

仲有係要打口語啊！！
咪撚用書面語on99

晒 / 哂 / 曬
晒 (saai3) = 啱
曬 (saai3) = 錯 / 曬太陽
哂 (can2) = 錯 / 讀「診」 / (1)笑 (2)嘲笑

「晒」字是補語(粵語專用)，用在動詞或形容詞後面，表示「全」、「都」、「完」、「光」、「了」的意思。例如：講晒畀佢聽；大家出晒嚟；睇晒本書；魚畀貓食晒喇；滾攪晒。[/size=2]

我𨳒 晒(saai3) 你哋老母！

感覺唔用粵拼好難打正字
脷伸KaiBoard

國安法殺到，如果遲啲連/香/高/expat都比人取締咗點算

push

仲有個「仲」字

成日見朋友打「中」，我就真係想一巴中落佢度

另外我自己會分開噉同咁
噉gam2 同 咁gam5
雖然「咁」都可以讀gam2，但係分開兩個總係好啲噉。
利申呢個係跟肥絲學

其實都打到，倉頡更容易
冇記錯啱嘅速成係 口口，空白 x6 -> 2
嘅係 口山，空白 x5 -> 7，出異體字
即係出「喞」，「旡」代替「卩」
都係持之以恆啫
電腦速成反而打唔到嘅係「㗎」

我記得肥絲同其他連登仔有爭論過「仲」同「重」，而以前其實正寫係「重」。

肥絲有指正過「重」先啱，「仲」係錯，不過有連登仔、乃至十年前粤語協會網友指出過，個「重」字經常產生混淆——「重要」係解 ‘important’ 定係「還要」。

最尾肥絲難得嘅讓步就係冇再捉個「仲」字。

見過有人話「呢家」係正常講法痴撚線

完全唔make sense，好少聽人咁講/打

重有「唸」「諗」

關於個「屌」字，有樣嘢叫約定俗成
喺香港用咗咁多年，而且非常普及，已經係一種流通嘅文化

有啲柒頭會大大聲講冇一個字係讀waan2
所以用挽係冇問題

樓主點睇仲/重

戇鳩

因為你根本都係打開錯字

我硬係覺得個噉字好似好奇怪噉
所以通常都係打咁就算

唔準
唔准

制作
製作

呢個真係見一次屌一次 mk到毛管棟

721 831 101 1111

絕大部分都係因為速成skip咗口字邊

support

我要為個洗字平反

呢個真係唔識想研究下

參考圖片

𠹌 / 撚 / 𨶙
助語詞嚟講, 其實應該係「𠹌」?
指陽具嘅話, 係「𨶙」? (甚至有人同我講係「𡳞」)
自己就慣咗用「撚」 撚手小菜; 撚雀; 撚指之間. 但唔知做助語詞得唔得

柒、鳩又應否寫成𨳍、𨳊?

我夠知係約定俗成, 所以咪叫大家多啲用, 約定俗成
雖然我質疑係咪乜都可以約定俗成
一門五傑起碼或最早80年代已經流通沿用, 係粵語獨有嘅字, 既然有書寫字, 又一致性用「門」字部, 又係本地文化, 點解唔用返呢

有啲可以研究下共存嘅，正如有爭議嘅「畀」同「俾」不論對與錯，結果上已經分到唔同用法。"Diu" 狹義上固然要知邊個係香港出身，同識用（例如講粗口五大字嘅「門」字部、文字藝術之類用途上）。廣義上，𨳒作動詞多，「撚屌」呢啲名詞（可能受原意影響）同 exclamation 嘅「屌！」望落好似好睇啲；相反可能可以「撚」做助詞（以及非粗口嘅動詞）、「𨶙」做名詞同助詞噉。一般當簡化字冇傷大雅 —— 當然打字冇手寫問題，應該一齊出。

同意 果次我有朋友都係咁 我話佢咁寫唔岩

呢啲情況唔係話佢錯，而係畀多一個有本地特色嘅選擇大家

「係」可以參考台灣見到嘅共通用法

「柒」對應返原本嘅係「閑」，「𨳍」係中間

屌打

咁係gam3
最近都想糾正翻自己分開咁同噉
但仲係覺得好難分

當初有個肥絲唔撚識珍惜，on撚99

口語變調成為陽上聲，「嗰」同理

1.其實晒 係 曬 ge 簡化字， 另外個兩個都唔係主流。

5. 另外， 仲 係 偅 ge 簡化字。

但係呢兩個都係，可以單字釋義ge 字，簡化其實唔太大問題，況且都約定俗成左。

6. 反而 求其，就一定係呢個。 你可當佢文言咁去理解，係選擇其中一個ge 意思。 求祈係完全解唔通。

頭先，亦都一定係呢個先岩。 以前D人 始末，好鐘意用頭尾 嚟借代。 所以頭先，係最起初果陣ge 意思。 求先，完全唔知噏乜。

8. 痴 用疾病的部首，其實應該痴線 會岩過 黐線。 第二個意思，真係D線(銅線，膠線)之類黐埋一齊ge 意思。 不過痴線 以形音部分觀察，其實相對黐線應該遲好多先出現。 以早期借字黎睇，形意借代都唔可以算錯得晒。

其實就語言發展嚟講，太多冇意義ge 口字部，真係唔係太好。 如果省略口字唔會同常用字有衝突，我覺得冇口都可以接受。當然有D唔接受ge 例如，型音部分ge 音差太遠(eg. 咁 /甘) 就唔建議簡化。 又例如(係/喺)兩個都太常用都唔建議簡化。 不過『喺』字長遠都係做過個新字用會好D，個人認為。

嚟/黎 雖然音都唔近，但係黎字本身極少用，簡化都未嘗不可。

咗/左 我就冇意見，唔反對簡化，加多個口字，整體字ge 感覺都唔會太臃腫，接受得過。 睇大眾約定俗成ge 方向la。

有D字，始終簡化會好D ge 雖然唔係全部。

me2 好 un 眼!! 第一眼成日都以為關法國(國家)咩事。。。。

雖然好煩，但係而家好想請教佢

講得好make sense
特別係痴線

想問好耐
打"啲" 已經好過"d"
但正字係咪"尐"

多謝樓主

屌你老母！！

長知識，thx

仲有咁字

甘甘甘甘佢老母

然後就懶得打字 索性唔發言

推 要推廣正字

依個 gif 正

幫推 學野

G持

註
1. 「啲」早於明末清初已經出現，《第八才子書花箋記》：「奴系綠窗紅粉女，日長針指度芳年。婚姻自有高堂在，啲該兒女亂開言？」。「啲」嘅讀音係di¹，但「尐」嘅讀音係zit³，尐嘅反切係「子列切」，反切上字取聲母(子->zi->z)，下字取韻母(列->lit->it)，切出嚟嘅音就係zit，讀音都唔啱，所以無可能係本字或正字。而且意思唔係相同，例如「多啲」（多一點），如果寫成「多尐」就會變成（多少），意思已經唔同咗。
2. 「尐」字之亂(增修版) | 陳凱文研究室

早幾年有班人推用「尐」, 而家都唔見晒

肥絲

始終 此終
小器 小氣

好掛住肥絲

大部分都係口字邊既字

524

學到野了

時伐革命

我係因為肥絲大隻先堅持到打正字

我將xp個速成import落win7度
個㗎字打唔到
win7版速成又用極都唔慣

我去7仔買野 畀錢佢

佢之前爭我錢 所以宜家俾返我

其實我有無理解錯？

長你老母知識

連自己都唔承認自己嘅民族
談何香港獨立

【心態Gear up】當務之急 係鞏固香港嘅民族性

good

畀=給
俾=被
好似係